%!TEX root = ./template-skripsi.tex
%-------------------------------------------------------------------------------
%               		PRAKATA
%-------------------------------------------------------------------------------
\preface
Assalamu'alaikum Wr. Wb.

\vspace{0.5cm}

Puji syukur penulis panjatkan ke hadirat Allah SWT karena hanya dengan rahmat dan hidayah-Nya, Tugas Akhir ini dapat terselesaikan. Keberhasilan dalam menyusun laporan Tugas Akhir ini tidak lepas dari bantuan berbagai pihak yang mana dengan tulus dan ikhlas memberikan masukan guna sempurnanya Tugas Akhir ini. Oleh karena itu dalam kesempatan ini, dengan kerendahan hati penulis mengucapkan terima kasih kepada:

\begin{enumerate}
	\item{Yth. Para petinggi di lingkungan FMIPA Universitas Negeri Jakarta.}
	\item{Yth. Ibu Ir. Fariani Hermin Indiyah, M.T selaku Koordinator Program Studi Ilmu Komputer.}
	\item{Yth. Bapak Drs. Mulyono, M.Kom selaku Dosen Pembimbing I yang telah membimbing, mengarahkan, serta memberikan saran dan koreksi terhadap skripsi ini.}
	\item{Yth. Bapak Muhammad Eka Suryana, M.Kom selaku Dosen Pembimbing II yang telah membimbing, mengarahkan, serta memberikan saran dan koreksi terhadap skripsi ini.}
	\item{Yth. Seluruh Dosen Pengajar dan Staff di Prodi Ilmu Komputer Universitas Negeri Jakarta.}
	\item{Umi dan Abi yang selama ini telah sabar membimbing, mengarahkan, dan mendoakan penulis tanpa kenal lelah untuk selama-lamanya.}
	\item{Pradyanti, Bagus Nugraha, dan Farid W.M. sebagai rekan belajar yang telah membantu dan mendukung penulis dalam menyusun tugas akhir ini.}
	\item{Teman-teman Program Studi Ilmu Komputer 2017 yang telah membantu dan mendukung, tugas akhir ini dapat diselesaikan.}
	\item{Dan semua pihak yang juga telah membantu dengan tidak mengurangi rasa hormat penulis yang tidak dapat disebutkan satu persatu}
\end{enumerate}

Penulis menyadari bahwa penyusunan tugas akhir ini masih jauh dari sempurna karena keterbatasan ilmu dan pengalaman yang dimiliki. Oleh karenanya, kritik dan saran yang bersifat membangun akan penulis terima dengan senang hati. Akhir kata, penulis berharap tugas akhir ini bermanfaat bagi semua pihak khususnya penulis sendiri. Semoga Allah SWT senantiasa membalas kebaikan semua pihak yang telah membantu penulis dalam menyelesaikan tugas akhir ini.

\vspace{0.5cm}

Wassalamu'alaikum Wr. Wb.

\vspace{3cm}

\begin{flushright}   
	\begin{tabular}{p{7.5cm}llll} 
		& Jakarta, 31 Januari 2023	
		&\\
		&\\
		&\\
		&\\
		& Hafizhun Alim \\
		& 1313617032
	\end{tabular}
\end{flushright}